---
comments: false
title: 大阪大学 理学研究科 物理学専攻 2020年度 問題1
tags:
  - Osaka-University
---
# 大阪大学 理学研究科 物理学専攻 2020年度 問題1

## **Author**
[Miyake](https://miyake.github.io/exams/index.html)

## **Description**

## **Kai**
### I.
#### (1)
$\ddot{\theta} = d \dot{\theta} / dt$ と書くと、運動方程式は次のようになる：

$$
\begin{aligned}
ml \ddot{\theta} &= - mg \sin \theta
\\
\therefore \ \ 
\ddot{\theta} &= - \frac{g}{l} \sin \theta
\\
&\simeq - \frac{g}{l} \theta
\end{aligned}
$$

よって、 $\omega = \sqrt{g/l}$ とおいて、

$$
\begin{aligned}
\theta (t)
&= \alpha \cos \omega t
\\
&= \alpha \cos \left( \sqrt{\frac{g}{l}} t \right)
\end{aligned}
$$

が与えられた初期条件を満たす解である。

#### (2)
$\dot{\theta}(t) = - \alpha \omega \sin \omega t$
の最大値は $\alpha \omega$ であるから、

$$
\begin{aligned}
E
&= \frac{1}{2} m l^2 \alpha^2 \omega^2
\\
&= \frac{1}{2} mgl \alpha^2
\end{aligned}
$$

である。

#### (3)
糸の方向の運動方程式より、

$$
\begin{aligned}
ml \dot{\theta}^2 &= T - mg \cos \theta
\\
\therefore \ \ 
T
&= ml \dot{\theta}^2 + mg \cos \theta
\\
&\simeq ml \dot{\theta}^2 + mg - \frac{1}{2} mg \theta^2
\end{aligned}
$$

がわかる。

#### (4)
(1), (3) より、

$$
\begin{aligned}
T
&= ml \alpha^2 \omega^2 \sin^2 \omega t
+ mg - \frac{1}{2} mg \alpha^2 \cos^2 \omega t
\\
&= mg \alpha^2 \sin^2 \omega t
+ mg - \frac{1}{2} mg \alpha^2 \cos^2 \omega t
\\
&=mg \left( \frac{\alpha^2 + 4}{4} - \frac{3}{4} \cos 2 \omega t \right)
\\
\therefore \ \ 
\langle T \rangle
&= \frac{\alpha^2 + 4}{4} mg
\end{aligned}
$$

がわかる。

### II.
#### (5)

$$
\begin{aligned}
\delta \omega
&= \sqrt{\frac{g}{l + \delta l}} - \omega
\\
&= \omega \left( 1 + \frac{\delta l}{l} \right)^{-1/2} - \omega
\\
&\simeq \omega \left( 1 - \frac{\delta l}{2l} \right) - \omega
\\
&= - \frac{\delta l}{2l} \omega
\end{aligned}
$$

#### (6)

$$
\begin{aligned}
\delta W
&= - \langle T \rangle \delta l
\\
&= - \frac{\alpha^2 + 4}{4} mg \delta l
\end{aligned}
$$

また、 $\delta W = \delta E - mg \delta l$ より、

$$
\begin{aligned}
\delta E
&= \delta W + mg \delta l
\\
&= - \frac{\alpha^2}{4} mg \delta l
\end{aligned}
$$

である。

#### (7)
(2), (5), (6) の結果を使って、
$\delta l$ の1次までで次のように計算できる：

$$
\begin{aligned}
\frac{E + \delta E}{\omega + \delta \omega}
&= \frac{E}{\omega} \left(1 + \frac{\delta E}{E} \right)
\left(1 + \frac{\delta \omega}{\omega} \right)^{-1}
\\
&\simeq \frac{E}{\omega}
\left(1 + \frac{\delta E}{E} - \frac{\delta \omega}{\omega} \right)
\\
&= \frac{E}{\omega}
\left(1 - \frac{\delta l}{2l} + \frac{\delta l}{2l} \right)
\\
&= \frac{E}{\omega}
\end{aligned}
$$

### III.
#### (8)

$$
\begin{aligned}
L
&= \frac{1}{2} ml^2 \dot{\theta}^2 - mgl (1 - \cos \theta)
\\
\therefore \ \ 
p
&= \frac{\partial L}{\partial \dot{\theta}}
\\
&= ml^2 \dot{\theta}
\end{aligned}
$$

#### (9)

$$
\begin{aligned}
E
&= \frac{1}{2} ml^2 \dot{\theta}^2 + mgl (1 - \cos \theta)
\\
&\simeq \frac{1}{2} ml^2 \dot{\theta}^2 + \frac{1}{2} mgl \theta^2
\\
&= \frac{p^2}{2ml^2} + \frac{1}{2} mgl \theta^2
\\
\therefore \ \ 
&\frac{p^2}{2ml^2E} + \frac{\theta^2}{\frac{2E}{mgl}} = 1
\end{aligned}
$$

これは楕円の方程式である。

#### (10)
(9) より、

$$
\begin{aligned}
\oint p d \theta
&= \pi \sqrt{2ml^2E} \sqrt{\frac{2E}{mgl}}
\\
&= 2 \pi E \sqrt{\frac{l}{g}}
\\
&= 2 \pi \frac{E}{\omega}
\end{aligned}
$$

となるが、 (7) より、これは糸の長さが $\delta l$ 変化する前後で変わらない。