---
comments: false
title: 東京工業大学 情報理工学院 数理・計算科学系 2019年度 午前 問5
tags:
  - TITech
---
# 東京工業大学 情報理工学院 数理・計算科学系 2019年度 午前 問5

## **Author**
[peter8rabit](https://github.com/peter8rabit)

## **Description**
$\mu$ を正の実数，$f$ を $f(x)=0 \ (x<0)$ を満たす $\mathbb{R}$ 上の確率密度関数として，次の2つの命題 (A), (B) を考える．

(A) $f(x) = \mu e^{-\mu x} \ (x \geq 0)$.

(B) $X$ を確率密度関数 $f$ をもつ確率変数とする．
このとき，$g(0) = 0$ を満たし，$[0, \infty)$ 上で連続かつ区分的に連続的微分可能な任意の実数値関数 $g$ に対して，$E[|g(X)|] < \infty$ かつ $E[|g'(X)|] < \infty$ であれば

$$
E[g'(X)] = \mu E[g(X)]
$$

が成り立つ．ここで $E$ は期待値を表し，$g′$ は $g$ の導関数を表す．

(1) (A) ならば (B) が成り立つことを示せ．

(2) 関数 $g$ を次のように定めることによって (B) ならば (A) が成り立つことを示せ．任意に与えた $a \geq 0, h > 0$ に対して

$$
g(x) = \left\{ \begin{aligned}
    &0, &x<a, \\
    &\frac{x-a}{h}, &a \leq x < a+h, \\
    &1, &x \geq a+h
\end{aligned} \right.
$$

## **Kai**
### (1)

$$
\begin{aligned}
E[g'(x)] &= \int_0^{\infty} g'(x) f(x) dx \\
&= \mu \int_0^{\infty} g'(x) e^{-\mu x} dx \\
&= \mu \left[g(x) e^{-\mu x} \right]_0^{\infty} + \mu \int_0^{\infty} g(x) \mu e^{-\mu x}dx \\
&= \mu \int_0^{\infty} g(x) f(x) dx \\
&= \mu E[g(x)]
\end{aligned}
$$

### (2)

$$
g'(x) = \left\{ \begin{aligned}
    &\frac{1}{h} &a \leq x < a+h \\
    &0 &\text{otherwise}
\end{aligned} \right.
$$

$f$ の原始関数 $\int_{-\infty}^x f(x) dx$ を $F(x)$ とおくと、

$$
E[g'(x)] = \int_a^{a+h} \frac{1}{h} f(x) dx = \frac{F(a+h)-F(a)}{h} \rightarrow f(a) \quad (h \rightarrow 0)
$$

$$
\begin{aligned}
E[g(x)] &= \int_a^{a+h} \frac{x-a}{h} f(x) dx + \int_{a+h}^{\infty} f(x) dx \\
&= \frac{1}{h} \int_a^{a+h} xf(x) dx - \frac{a}{h} \int_a^{a+h} f(x)dx + \int_{a+h}^{\infty} f(x) dx \\
&= \frac{1}{h} \left[ xF(x) \right]_a^{a+h} - \frac{1}{h} \int_a^{a+h} F(x) dx - \frac{a}{h} \int_a^{a+h} f(x)dx + \int_{a+h}^{\infty} f(x) dx \\
&\quad \ \left(\frac{1}{h} \left[ xF(x) \right]_a^{a+h} = F(a+h) + a \cdot \frac{F(a+h)-F(a)}{h} \right) \\
&\rightarrow F(a) + a f(a) - F(a) - af(a) + 1 - F(a) \quad (h \rightarrow 0)  
\end{aligned}
$$

よって、

$$
\left\{ \begin{aligned}
    &F'(a) = \mu (1 - F(a)) \\
    &F(0) = 0
\end{aligned} \right.
\quad (a \geq 0)
$$

を得る。これを解くと、

$$
F(x) = 1 - e^{-\mu x} \Rightarrow f(x) = \mu e^{-\mu x} \ (x \geq 0)
$$