---
comments: false
title: 大阪大学 基礎工学研究科 機械科学 (機能創成専攻) 2023年度 機械科学I 問題3
tags:
  - Osaka-University
---
# 大阪大学 基礎工学研究科 機械科学 (機能創成専攻) 2023年度 機械科学I 問題3

## **Author**
[Miyake](https://miyake.github.io/exams/index.html)

## **Description**

## **Kai**
### (1)
#### (a)
$a=x_2-x_1$ とおくと、 $a \gt 0$ であるから、与えられた条件式 (i) より
$f(a) \geq 0$ がわかる。
よって、

$$
\begin{aligned}
f(x_2)
&= f(x_1+a)
\\
&= f(x_1) + f(a)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because \text{ (ii) } )
\\
&\geq f(x_1)
\end{aligned}
$$

がわかる。

#### (b)
与えられた条件式 (ii) で $x=y=0$ とおくことで

$$
\begin{aligned}
f(0) = 0
\end{aligned}
$$

がわかる。
よって、 $n=0$ のとき

$$
\begin{aligned}
f(nx) = nf(x)
\end{aligned}
$$

が成り立つことがわかる。
また、 $n=1, 2, \cdots$ のとき

$$
\begin{aligned}
f(nx)
&= f(x + x + \cdots + x)
\\
&= f(x) + f(x) + \cdots + f(x)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because \text{ (ii) } )
\\
&= n f(x)
\end{aligned}
$$

が成り立つ。

#### (\(c\))

$$
\begin{aligned}
f(rx)
&= f \left( \frac{m}{n} x \right)
\\
&= m f \left( \frac{1}{n} x \right)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because \text{ (b) } )
\\
&= rn f \left( \frac{1}{n} x \right)
\\
&= r f \left( n \cdot \frac{1}{n} x \right)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because \text{ (b) } )
\\
&= r f \left( x \right)
\end{aligned}
$$

#### (d)
$x$ が正の有理数のとき、

$$
\begin{aligned}
f(x)
&= f( x \cdot 1)
\\
&= x f(1)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because \text{ (c) } )
\\
&= cx
\ \ \ \ \ \ \ \ ( c = f(1) \geq 0)
\end{aligned}
$$

である。
$f$ は連続関数であることから、
$x \in [0, \infty)$ について

$$
\begin{aligned}
f(x) = cx
\ \ \ \ \ \ \ \ ( c = f(1) \geq 0)
\end{aligned}
$$

が成り立つことがわかる。

### (2)
#### (e)
$f(x)$ が問 (1) の条件 (i) を満足することは、次のようにしてわかる：

$$
\begin{aligned}
f(x)
&= I \left( 2^{-x} \right)
\\
&\geq 0
.
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because I(p) \text{ に関する1番目の条件 } )
\end{aligned}
$$

$f(x)$ が問 (1) の条件 (ii) を満足することは、次のようにしてわかる：

$$
\begin{aligned}
f(x+y)
&= I \left( 2^{-(x+y)} \right)
\\
&= I \left( 2^{-x} \cdot 2^{-y} \right)
\\
&= I \left( 2^{-x} \right) + I \left( 2^{-y} \right)
\ \ \ \ \ \ \ \ ( \because I(p) \text{ に関する2番目の条件 } )
\\
&= f(x) + f(y)
.
\end{aligned}
$$

#### (f)
(d), (e) より、

$$
\begin{aligned}
I(p)
&= f \left( - \log_2 p \right)
\\
&= - c \log_2 p
\ \ \ \ (c \geq 0)
\end{aligned}
$$

がわかる。
さらに $I(p)$ に関する3番目の条件から $c=1$ がわかり、

$$
\begin{aligned}
I(p)
&= - \log_2 p
\end{aligned}
$$

を得る。

### (3)