---
comments: false
title: 東京大学 工学系研究科 電気系工学専攻 2022年度 問題3 情報工学I
tags:
  - Tokyo-University
---
# 東京大学 工学系研究科 電気系工学専攻 2022年度 問題3 情報工学I


## **Author**
[donguri0912](https://sekakota.hatenablog.com/entry/eeis-2022-3)

## **Description**
### I
情報理論に関する以下の問に答えよ．無記憶情報源 $X = \{0,1\}$ における $i$ 番⽬ (ただし $i = 1,2,3,\cdots$)  の信号を $X_i$ とし，$X_i = 0$ となる確率を $p,X_i = 1$ となる確率を $1 - p$ とする．近似値として $\log_23 = 1.6 ,\log_25 = 2.3 ,\log_27 = 2.8$ を⽤いてよい．

(1) $p = 0.75$ のときのエントロピー $H(X)$ を求めよ．

(2) $p = 0.75$ のとき, $X$ の連続した $2$ つの信号をひとまとめにした $\{00,01,10,11\}$ の $4$ 値を効率よく符号化したい．符号化の例を示し，そのときの平均符号長を求めよ．

$X$ を⼊⼒とする無記憶通信路 $C$ を考える．その出⼒を $Y = \{0,1\}$, $i$ 番⽬の出⼒信号を $Y_i$ したとき，$80$% の確率で $Y_i = X_i$ となるが，$20$% の確率で $X_i$ にかかわらず $Y_i = 1$ となる．

(3) $p = 0.75$ のときのエントロピー $H(Y)$ を求めよ．また，相互情報量 $I(X;Y)$ を求めよ．

(4) $I(X;Y)$ を最⼤化する $p$ は $0.5$ より⼤きいか⼩さいか答えよ．根拠も簡潔に述べよ．

### II
信号処理に関する以下の問に答えよ．時間 $t$ および⾓周波数 $\omega$ は実数，$j$ は虚数単位であり，複素数 $a$ の複素共役を $a^*$ と表す．また，複素関数 $x(t)$ のフーリエ変換 $X(\omega)$ とそのフーリエ逆変換を次式で定義する．

$$
\begin{align}
X(\omega) &= \mathcal{F}[x(t)] = \int_{-\infty}^{\infty} x(t)e^{-j\omega t}dt \tag{i}\\
x(t) &= \mathcal{F}^{-1}[X(\omega)] = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}X(\omega)e^{j\omega t} d\omega \tag{ii}
\end{align}
$$

(1) $\mathcal{F}^{-1}[X^*(\omega)] = x^*(-t)$ が成り立つことを示せ.

(2) $x(t)$ が実関数のとき，$X^*(\omega) = X(-\omega)$ が成り立つことを示せ.

アナログフィルタ Aのインパルス応答を実関数 $f(t)$ で表す．$A$ の応答が因果律を満たすことから，$t < 0$ において $f(t) = 0$ である．また，$F(\omega) = \mathcal{F}[f(t)]$ の実部および虚部をそれぞれ $F_1(\omega),F_2(\omega)$ とおくと，$F(\omega) = F_1(\omega) + jF_2(\omega)$ である．

(3) $f_1(t) = \mathcal{F}^{-1}[F_1(\omega)]$ を，$f(t)$ を⽤いて表せ．

(4) $f_2(t) = \mathcal{F}^{-1}[F_2(\omega)]$ を，$f(t)$ を⽤いて表せ．

(5) $F_1(\omega)$ が既知で $F_2(\omega)$ が未知のとき，フーリエ変換とフーリエ逆変換を⽤いることで $F_1(\omega)$ から $F_2(\omega)$ を求めることができる．その⼿続きを $3$ ⾏程度で説明せよ．必要に応じて図や式を⽤いても良い．

ある実信号 $s_1(t)$ の⾓周波数帯域が $|\omega| \le \omega_B$ である，すなわち，$|\omega| > \omega_B$ のとき $\mathcal{F}[s_1(t)] = S_1(\omega) = 0$ とする．この信号により⾓周波数 $\omega_C (\gg) \omega_B$ の搬送波を変調する状況を考える．

(6) 実信号 $d(t) = s_1(t)\cos\omega_Ct$ のフーリエ変換 $D(\omega) = \mathcal{F}[d(t)]$ を $S_1(\omega)$ を⽤いて表せ．また，$D(\omega)$ の⾓周波数帯域が $\omega_C - \omega_B \le |\omega| \le \omega_C + \omega_B$ となることを示せ．

(7) $s_1(t)$ が既知であれば，適切な実信号 $s_2(t)$ を準備し，実信号 $u(t) = s_1(t)\cos\omega_Ct + s_2(t)\sin\omega_Ct$ を⽣成することで，$U(\omega) = \mathcal{F}[u(t)]$ の⾓周波数帯域を $\omega_C \le |\omega| \le \omega_C + \omega_B$ に制限することができる．$s_1(t)$ から $s_2(t)$ を求める⼿続きを $3$ ⾏程度で説明せよ．必要に応じて図や式を⽤いても良い．

## **Kai**
### I
#### (1)
```text
-(0.75 log 0.75 + 0.25 log 0.25) = 0.8
```

#### (2)
下図は一例。

```text
───┬─0────────── 0  : 00 = 9/16
   └─1─┬─0────── 10 : 01 = 3/16
       └─1─┬─0── 110: 10 = 3/16
           └─1── 111: 11 = 1/16
```

平均符号長は

$$
(9/16) + (3/16) * 2 + (3/16) * 3 + (1/16) * 3 = 27/16 = 1.6 
$$

#### (3)
```text
      X        Y
0.25: 1 ─────── 1 : 0.25 + 0.75 * 20% = 0.40
　　         ─┐ 0.75 * 20%
           ／
         ／
0.75: 0 ─────── 0 : 0.75 * 80% = 0.60
Yで、1となる確率は 0.25 + 0.75 * 20% = 0.40
(もしくは 80% * 0.25 + 20% = 0.40か。
最初こう考えたが図で表しづらく他に応用が利かないと思った。)
よって、H(Y) = -(0.4 log 0.4 + 0.6 log 0.6) = 0.94
また、
H(Y|X) = -(0.25 log 100% + (0.75*20%) log 20% + (0.75*80%) log 80%) = 0.53
I(X; Y) = H(Y) - H(Y|X) = 0.41
(H(Y(X)、I(X; Y)は計算機と答えが違う))
```
#### (4)
$I(X;Y) = H(Y) - H(Y|X) = \mathcal{H}(0.8p) - p\mathcal{H}(0.2)$

これが最大となるのは $\frac{d}{dp}I(X;Y) = 0$ となるときである。

$$
\frac{d}{dp}I(X;Y) = -0.8\log0.8p - \frac{0.8}{\log_e2} + 0.8\log(1 - 0,8p) + \frac{0.8}{\log_e2} - \mathcal{H}(0.2) = 0.8\log\frac{1 - 0.8p}{0.8p} - \mathcal{H}(0.2) = 0
$$

$$
p = \frac{1}{0.8\bigg(\frac{\mathcal{H}(0.2)}{2^{0.8}} + 1\bigg)} = \frac{1}{0.8\bigg(\frac{0.7}{2^{0.8}} + 1\bigg)} < \frac{1}{0.8(2^{0.7} + 1)} = \frac{1}{0.8(2^{2.3-1.6} + 1)} = \frac{1}{0.8(5/3) + 1} = 0.47 < 0.5
$$

よって最大となる $p$ は $0.5$ より小さい。ただし、$H$ の筆記体はエントロピー関数。

### II
#### (1)

$$
\mathcal{F}^{-1}[X^*(\omega)] = \frac{1}{2\pi}\int X^*(\omega)e^{j\omega t}d\omega = \bigg\{\frac{1}{2\pi}\int X(\omega) e^{j\omega(-t)}d\omega\bigg\}^* = x^*(-t)
$$

#### (2)

$$
X^*(\omega) = \bigg\{\int x(t)e^{-j\omega t}dt\bigg\}^* = \int x(t)e^{-j(-\omega) t}dt = X(-\omega)
$$

#### (3)

$$
f_1(t) = \mathcal{F}^{-1}\bigg[\frac{F(\omega) + F^*(\omega)}{2}\bigg] = \frac{\mathcal{F}^{-1}[F(\omega)] + \mathcal{F}^{-1}[F^*(\omega)]}{2} = \frac{f(t) + f^*(-t)}{2} = \frac{f(t) + f(-t)}{2}
$$

#### (4)

$$
f_2(t) = \mathcal{F}^{-1}\bigg[\frac{F(\omega) - F^*(\omega)}{2j}\bigg] = \frac{\mathcal{F}^{-1}[F(\omega)] - \mathcal{F}^{-1}[F^*(\omega)]}{2j} = \frac{f(t) - f^*(-t)}{2j} = \frac{f(t) - f(-t)}{2j}
$$

#### (5)
$t < 0$ において、$f(t) = 0$ となることから、$t > 0$ において (3) より

$\mathcal{F}^{-1}[F_1(\omega)] = f_1(t) = f(t)/2 , t = 0$ のとき $\mathcal{F}^{-1}[F_1(\omega)] = f_1(t) = f(t)$ となる。よって、

$$
f(t) = \left \{
\begin{aligned}
2\mathcal{F}^{-1}[F_1(\omega)],&t > 0 \\
\mathcal{F}^{-1}[F_1(\omega)],&t = 0 \\
0,&t < 0 \\
\end{aligned}  
\right.
$$　

これの逆フーリエ変換 $F(\omega)$ から $F_2(\omega) = \frac{F(\omega) - F^*(\omega)}{2j}$ または $F_2(\omega) = \frac{F(\omega) - F_1(\omega)}{j}$ を計算すればよい。

#### (6)

$$
D(\omega) = \mathcal{F}[s_1(t)\cos\omega_C t] = S_1(\omega) * \bigg\{\frac{1}{2}\delta(\omega - \omega_C) + \frac{1}{2}\delta(\omega + \omega_C)\bigg\} = \frac{1}{2}S_1(\omega - \omega_C) + \frac{1}{2}S_1(\omega + \omega_C)
$$

ただし、$*$ は畳み込み積分である。

帯域は、$|\omega - \omega_C| \le \omega_B$ または $|\omega + \omega_C| \le \omega_B$ に広がり、簡単化すると、

$-\omega_B \le \omega - \omega_C \le \omega_B$ または $-\omega_B \le \omega + \omega_C \le \omega_B$

$\omega_C \gg \omega_B$ より $0 \le \omega_C - \omega_B \le \omega \le \omega_C + \omega_B$ または $-(\omega_C + \omega_B) \le \omega \le -(\omega_C - \omega_B) \le 0$　

よって $\omega_C - \omega_B \le |\omega| \le 
 \omega_C + \omega_B$

 #### (7)

$$
U(\omega) = \mathcal{F}[s_1(t)\cos\omega_Ct + s_2(t)\sin\omega_C] = \frac{1}{2}\bigg\{S_1(\omega - \omega_C) + \frac{1}{j}S_2(\omega - \omega_C)\bigg\} + \frac{1}{2}\bigg\{S_1(\omega + \omega_C) - \frac{1}{j}S_2(\omega + \omega_C)\bigg\}
$$

ここで $S_2(\omega) = \text{jsgn}(\omega)S_1(\omega)$ とすると、

$$
U(\omega) = 
\left \{
\begin{aligned}
&S_1(\omega - \omega_C) + S_1(\omega + \omega_C), \omega_C < |\omega| \le \omega_C + \omega_B \\
&\frac{1}{2}S_1(0) , |\omega| = \omega_C \\
&0 , \omega_C - \omega_B \le |\omega| < \omega_C
\end{aligned}
\right.
$$

となる。

よって、$\mathcal{F}^{-1}[\text{jsgn}(\omega)] = -\frac{1}{\pi t}$ であるから、$s_2 = \mathcal{F}^{-1}[S_2(\omega)] = -s_1(t) * \frac{1}{\pi t}$ とすればよい。
