---
comments: false
title: 東京工業大学 工学院 情報通信系 2020年度 午前 H2.
tags:
  - TITech
---
# 東京工業大学 工学院 情報通信系 2020年度 午前 H2.

## **Author**
[Miyake](https://miyake.github.io/exams/index.html)

## **Description**

## **Kai**
### 1)
#### a)

$$
  \begin{aligned}
  \langle X-2Y, 2X+Y \rangle
  &= {}^t(X-2Y) S (2X+Y)
  \\
  &= ({}^tX - 2 \ {}^t Y) S (2X+Y)
  \\
  &= 2 \ {}^tX SX + {}^tX SY -4 \ {}^tY SX -2 \ {}^tY SY
  \\
  &= 8
  \end{aligned}
$$

#### b)

$$
  \begin{aligned}
  \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
  \end{aligned}
$$

#### c)

$$
  \begin{aligned}
  {}^t XSX
  &= \begin{pmatrix} x & y \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix} a & b \\ b & d \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}
  \\
  &= ax^2 + 2bxy + dy^2
  \\
  &= a \left( x + \frac{b}{a} y \right)^2 + \left(-\frac{b^2}{a} + d \right) y^2
  \end{aligned}
$$

条件 \[c-3\] は、

$$
  \begin{aligned}
  -\frac{b^2}{a} + d \gt 0
  \end{aligned}
$$

である。

### 2)
与えられた部分空間のベクトルは、任意の実数 $x,y$ を使って、

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix} x \\ y \\ 2x+y \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

と書けるから、この部分空間の次元は $2$ であり、

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{u}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}
, \ \ 
\boldsymbol{u}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

が基底となる。
$\boldsymbol{u}_2$ を正規化した

$$
\begin{aligned}
\hat{\boldsymbol{u}}_2 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

を考えると、これと直交する（与えられた部分空間に属する）ベクトル $\boldsymbol{v}_1$
を次のように作れる：

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{v}_1
&= \boldsymbol{u}_1
- \left( {}^t \boldsymbol{u}_1 \hat{\boldsymbol{u}}_2 \right) \hat{\boldsymbol{u}}_2
\\
&= \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

これを正規化して次を得る：

$$
\begin{aligned}
\hat{\boldsymbol{v}}_1 = \frac{1}{\sqrt{3}} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

以上より、上で定義した $\hat{\boldsymbol{u}}_2, \hat{\boldsymbol{v}}_1$ は、
与えられた部分空間の正規直交基底になっている。

### 3)
#### a)

$$
  \begin{aligned}
  {}^t F(A)
  &= {}^t \left( \frac{A + {}^t A}{2} \right)
  \\
  &= \frac{{}^t A + {}^t \left( {}^t A \right)}{2}
  \\
  &= \frac{{}^t A + A}{2}
  \\
  &= F(A)
  \end{aligned}
$$

#### b)

$$
  \begin{aligned}
  G(A)
  &= A - F(A)
  \\
  &= A - \frac{A + {}^t A}{2}
  \\
  &= \frac{A - {}^t A}{2}
  \\
  \therefore \ \ 
  {}^tG(A)
  &= \frac{{}^t A - A}{2}
  \\
  &= - G(A)
  \\
  \therefore \ \ 
  F \left( G(A) \right)
  &= \frac{G(A) + {}^t G(A)}{2}
  \\
  &= O
  \end{aligned}
$$