---
comments: false
title: 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2020年度 第4問
tags:
  - Tokyo-University
---
# 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2020年度 第4問

## **Author**
[hari64boli64](https://github.com/hari64boli64/GraduateSchoolEntranceExamination)

## **Description**
整数 $n$ と実数 $t \geq 0$ に対する関数 $x(n,t)$ がしたがう微分方程式

$$
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}x(n,t) = x(n-1,t) + x(n+1,t) - 2x(n,t) \tag{*}
\end{align}
$$

を考える。ただし、関数 $x(n,t)$ は任意の整数 $n$ に対して

$$
\begin{align}
x(n+N,t) = x(n,t)  \tag{**}
\end{align}
$$

を満たすものとする。ここで $N$ は $3$ 以上の整数とする。
また、整数 $m, n$ に対し $e(m,n) = \exp \left( i\frac{2\pi mn}{N} \right)$ と定める。
ここで $i$ は虚数単位である。以下の設問に答えよ。

(1) 整数 $m$ に対し $f_m(t)$ を実数 $t \geq 0$ の関数とし、$f_m(0) = c_m$ とする。ここで $c_m$ は複素数である。
$x(n,t) = e(m,n) f_m(t)$ の形の関数が微分方程式 (\*) と条件 (\*\*) を満たすとき、$f_m(t)$ を求めよ。

(2) $(g_0, \ldots, g_{N-1})$ を $N$ 次元複素ベクトルとする。初期条件 $x(n,0) = g_n \ (n = 0,1,\ldots,N-1)$ のもとで、微分方程式 (\*) の解を条件 (\*\*) のもとで求めよ。

(3) (2) で求めた解 $x(n,t)$ に対して、$\lim_{t \to \infty} x(n,t)$ を求めよ。


## **Kai**
### (1)

$$
\begin{aligned}
                  & \frac{\partial}{\partial t}x(n,t)=x(n-1,t)+x(n+1,t)-2x(n,t)                                     \\
  \Leftrightarrow & e(m,n)\frac{\text{d}}{\text{d} t}f_m(t)=e(m,n-1)f_m(t)+e(m,n+1)f_m(t)-2e(m,n)f_m(t)              \\
  \Leftrightarrow & \frac{\text{d}}{\text{d} t}f_m(t)=\left (\exp(-i\frac{2\pi m}{N})+\exp(i\frac{2\pi m}{N})-2 \right) f_m(t) \\
  \Leftrightarrow & f_m(t)=c_me^{\left (\exp(-i\frac{2\pi m}{N})+\exp(i\frac{2\pi m}{N})-2 \right)t}     \\
\end{aligned}
$$

そして、これは $e(m,n+N)=e(m,n)$ より、条件 (\*\*) を満たす。

### (2)
(1) の形で書けるとまず仮定して、与えられた初期条件を適用すると、$c_m=\frac{g_n}{e(m,n)}$ となる。

しかし、これでは $c_m$ が $n$ に依存してしまうので、条件に反してしまう。
なので、$c_m$ を $n$ に依存しないように定めたい。

ここで、$g_n=\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)c'_m$ という形で書けることを利用する。

ただし、$c'_m=\frac{1}{N}\sum_{n'=0}^{N-1}e(-m,n')g_{n'}$ である。これは離散フーリエ変換に相当する。

なお、このような形で書けることは、以下で確認することが出来る。

$$
\begin{aligned}
    & \sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)c'_m                                       \\
  = & \frac{1}{N}\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)\sum_{n'=0}^{N-1}e(-m,n')g_{n'} \\
  = & \frac{1}{N}\sum_{n'=0}^{N-1}\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)e(-m,n')g_{n'} \\
  = & \frac{1}{N}\sum_{n'=0}^{N-1}\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n-n')g_{n'}      \\
  = & \frac{1}{N}\sum_{n'=0}^{N-1}N\delta_{n,n'}g_{n'}                 \\
  = & \frac{1}{N}Ng_n                                                  \\
  = & g_n                                                              \\
\end{aligned}
$$

この事を利用すると、

$$
\begin{aligned}
  x(n,t)=\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)f_m(t) \quad (c_m=c'_m)
\end{aligned}
$$

とすれば、

$$
\begin{aligned}
  x(n,0)=\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)c_m=g_n
\end{aligned}
$$

となり、特に、(1) より、これは条件 (\*), (\*\*) を共に満たす。

よって、

$$
\begin{aligned}
  x(n,t) & =\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)f_m(t)                                                                                                        \\
         & =\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)\left (\frac{1}{N}\sum_{n'=0}^{N-1}e(-m,n')g_{n'} \right ) e^{\left (\exp(-i\frac{2\pi m}{N})+\exp(i\frac{2\pi m}{N})-2 \right) t} \\
\end{aligned}
$$

が解となる。

### (3)

$$
\begin{aligned}
  \lim_{t\to\infty}x(n,t) & =\lim_{t\to\infty}\sum_{m=0}^{N-1}e(m,n)c_me^{\left (\exp(-i\frac{2\pi m}{N})+\exp(i\frac{2\pi m}{N})-2 \right )t} \\
                          & =c_0                                                                                                     \\
                          & =\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}e(0,n)g_n                                                                    \\
                          & =\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}g_n                                                                          \\
\end{aligned}
$$

## **Knowledge**
離散フーリエ変換