---
comments: false
title: 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2019年度 第4問
tags:
  - Tokyo-University
---
# 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2019年度 第4問

## **Author**
[hari64boli64](https://github.com/hari64boli64/GraduateSchoolEntranceExamination)

## **Description**
$n$ 次複素正方行列 $X \in \mathbb{C}^{n \times n}$ に対し、$e^X := \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} X^k$ と定める。
ここで $X^0$ は $n$ 次単位行列 $I$ とする。
また、$n$ 次元複素ベクトル $x = (x_1, \ldots, x_n)^{\top} \in \mathbb{C}^n$ のノルムを $\|x\| := \left( \sum_{i=1}^{n} |x_i|^2 \right)^{1/2}$ と定める。
なお $\top$ は転置を表す。
さらに、行列 $X \in \mathbb{C}^{n \times n}$ のノルムを $\|X\| := \sup_{x \in \mathbb{C}^n, \|x\|=1} \|Xx\|$ と定める。
このとき、任意の $X, Y \in \mathbb{C}^{n \times n}$ に対し $\|X + Y\| \leq \|X\| + \|Y\|$ および $\|XY\| \leq \|X\| \|Y\|$ が成り立つ。
以下の設問に答えよ。

(1) $X \in \mathbb{C}^{n \times n}$ に対し、次の不等式を示せ：

$$
\|e^X\| \leq e^{\|X\|}, \quad \|e^X - I\| \leq \|X\| e^{\|X\|}, \quad \|e^X - I - X\| \leq \|X\|^2 e^{\|X\|}
$$

--------------------------------------------------------------

以下では、$A, B \in \mathbb{C}^{n \times n}$、$m$ を $1$ 以上の整数とし、$P := e^{(A+B)/m}, Q := e^{A/m} e^{B/m}$ とおく。

(2) 以下の不等式を示せ：

$$
\|P^m - Q^m\| \leq m \|P - Q\| e^{\frac{m-1}{m} (\|A\| + \|B\|)}
$$

ここで、等式 $P^m - Q^m = \sum_{i=0}^{m-1} P^i (P - Q) Q^{m-1-i}$ は証明せずに用いてよい。

(3) 以下の等式を示せ：

$$
P - Q = g\left(\frac{A + B}{m}\right) - g\left(\frac{A}{m}\right) - g\left(\frac{B}{m}\right) - f\left(\frac{A}{m}\right) f\left(\frac{B}{m}\right)
$$

ここで、$X \in \mathbb{C}^{n \times n}$ に対し、$f(X) := e^X - I, g(X) := e^X - I - X$ とする。

(4) 次の不等式を示せ：

$$
\|P^m - Q^m\| \leq \frac{2}{m} (\|A\| + \|B\|)^2 e^{\|A\| + \|B\|}
$$

(5) $n$ 次元複素ベクトル値関数 $x(t)$ に対する常微分方程式の初期値問題

$$
\frac{d}{dt} x(t) = (A + B) x(t), \quad x(0) = v
$$

を考える。$n$ 次元複素ベクトルの列 $\tilde{x}^0, \tilde{x}^1, \ldots, \tilde{x}^{2m}$ を、$\tilde{x}^0 = v$ かつ

$$
\tilde{x}^{k+1} =
\begin{cases}
e^{B/m} \tilde{x}^k & (k \text{が偶数}), \\
e^{A/m} \tilde{x}^k & (k \text{が奇数}),
\end{cases}
\quad (k = 0, 1, \ldots, 2m-1)
$$

で定める。このとき、$0 < \alpha < 1$ を満たす任意の実数 $\alpha$ に対し、以下が成り立つことを示せ：

$$
\lim_{m \to \infty} m^\alpha \|x(1) - \tilde{x}^{2m}\| = 0.
$$


## **Kai**
### (1)

$$
\begin{aligned}
    \|e^X\|     & =\left\lVert \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert                 \\
                & \leq \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}\left\lVert X^k\right\rVert             \\
                & \leq \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}\left\lVert X\right\rVert^k             \\
                & =e^{\|X\|}                                                                 \\
    \|e^X-I\|   & =\left\lVert X^0+ \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k!}X^k -I\right\rVert         \\
                & =\left\lVert \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert                 \\
                & =\left\lVert X\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{(k+1)!}X^k\right\rVert            \\
                & \leq \|X\|\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{(k+1)!} \|X\|^k \right)      \\
                & \leq \|X\|\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} \|X\|^k \right)          \\
                & =\|X\|e^{\|X\|}                                                            \\
    \|e^X-I-X\| & =\left\lVert X^0+X^1 +\sum_{k=2}^\infty \frac{1}{k!}X^k -I - X\right\rVert \\
                & =\left\lVert \sum_{k=2}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert                 \\
                & =\left\lVert X^2 \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{(k+2)!}X^k\right\rVert         \\
                & \leq \|X\|^2\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{(k+2)!} \|X\|^k \right)    \\
                & \leq \|X\|^2\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} \|X\|^k \right)        \\
                & =\|X\|e^{\|X\|}                                                            \\
\end{aligned}
$$

### (2)
まず、一般の $0\leq i < m$ に対し、以下が成立する。

$$
\begin{aligned}
    \left\lVert P^iQ^{m-1-i}\right\rVert & = \left\lVert e^{\frac{i(A+B)}{m}}e^{\frac{(m-1-i)A}{m}}e^{\frac{(m-1-i)B}{m}} \right\rVert                                                                                \\
                                         & \leq e^{\left\lVert\frac{i(A+B)}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert}                                 \\
                                         & \leq e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
                                         & = e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
                                         & = e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert}       \\
                                         & \leq e^{\frac{m-1}{m}\|A\|}e^{\frac{m-1}{m}\|B\|}                                                                                                                          \\
                                         & = e^{\frac{m-1}{m}(\|A\|+\|B\|)}                                                                                                                                           \\
\end{aligned}
$$

ただし、途中で $e$ の単調性つまり、$x \leq y\Rightarrow e^x \leq e^y$ を用いた。

なお、$P \neq Q$ という事には十分に注意する必要がある。安易な指数法則は適用出来ない。

以上より、

$$
\begin{aligned}
    \|P^m-Q^m\| & =\left\lVert \sum_{i=0}^{m-1}P^i(P-Q)Q^{m-1-i}\right\rVert       \\
                & \leq \|P-Q\|\left\lVert \sum_{i=0}^{m-1}P^iQ^{m-1-i}\right\rVert \\
                & \leq \|P-Q\|m e^{\frac{m-1}{m}(\|A\|+\|B\|)}
\end{aligned}
$$

となる。

### (3)
$f(X):=e^X-I,g(X):=e^X-I-X$ である。よって、

$$
\begin{aligned}
      & g\left(\frac{A+B}{m}\right)-g\left(\frac{A}{m}\right)-g\left(\frac{B}{m}\right)-f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right)                                                                         \\
    = & \left(e^{\frac{A+B}{m}}-I-\frac{A+B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-I-\frac{A}{m}\right)-\left(e^{\frac{B}{m}}-I-\frac{B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-I\right)\left(e^{\frac{B}{m}}-I\right)          \\
    = & \left(e^{\frac{A+B}{m}}-\frac{A+B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-\frac{A}{m}\right)-\left(e^{\frac{B}{m}}-\frac{B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}-e^{\frac{A}{m}}-e^{\frac{B}{m}}\right) \\
    = & e^{\frac{A+B}{m}}-e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}                                                                                                                                                           \\
    = & P-Q
\end{aligned}
$$

となる。

### (4)
一部緩めの不等式評価になっていることに注意する必要があるが、以下のような式が成立する。

$$
\begin{aligned}
    \|P-Q\| & = \left\lVert g\left(\frac{A+B}{m}\right)-g\left(\frac{A}{m}\right)-g\left(\frac{B}{m}\right)-f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right) \right\rVert                                                                                                                                      \\
            & \leq \left\lVert g\left(\frac{A+B}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert g\left(\frac{A}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert g\left(\frac{B}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right) \right\rVert                                                           \\
            & \leq \left\lVert \frac{A+B}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{\|A+B\|}{m}}+\left\lVert \frac{A}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{\|A\|}{m}}+\left\lVert \frac{B}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{\|B\|}{m}}+\left\lVert \frac{A}{m}\right\rVert\left\lVert \frac{B}{m} \right\rVert e^{\frac{\|A\|}{m}+\frac{\|B\|}{m}} \\
            & = \frac{1}{m^2} \left(\|A+B\|^2 e^{\frac{\|A+B\|}{m}}+ \|A\|^2 e^{\frac{\|A\|}{m}}+ \|B\|^2 e^{\frac{\|B\|}{m}}+ \|A\| \|B\| e^{\frac{\|A\|}{m}+\frac{\|B\|}{m}}\right)                                                                                                                            \\
            & \leq \frac{1}{m^2} \left(\|A+B\|^2 e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}}+ \|A\|^2 e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}}+ \|B\|^2 e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}}+ \|A\| \|B\| e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}}\right)                                                                                                                   \\
            & = \frac{1}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(\|A+B\|^2 + \|A\|^2 + \|B\|^2 + \|A\| \|B\| \right)                                                                                                                                                                                                 \\
            & \leq \frac{1}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(\|A\|^2+2\|A\|\|B\|+\|B\|^2 + \|A\|^2 + \|B\|^2 + \|A\|\|B\| \right)                                                                                                                                                                             \\
            & = \frac{1}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(2\|A\|^2+3\|A\|\|B\|+2\|B\|^2 \right)                                                                                                                                                                                                               \\
            & \leq \frac{1}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(2\|A\|^2+4\|A\|\|B\|+2\|B\|^2 \right)                                                                                                                                                                                                            \\
            & = \frac{2}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(\|A\|+\|B\|\right)^2                                                                                                                                                                                                                                \\
\end{aligned}
$$

よって、

$$
\begin{aligned}
    \|P^m-Q^m\| & \leq \|P-Q\|m e^{\frac{m-1}{m}(\|A\|+\|B\|)}                                                            \\
                & \leq \frac{2}{m^2}e^{\frac{\|A\|+\|B\|}{m}} \left(\|A\|+\|B\|\right)^2 m e^{\frac{m-1}{m}(\|A\|+\|B\|)} \\
                & = \frac{2}{m} \left(\|A\|+\|B\|\right)^2 e^{\|A\|+\|B\|}                                                \\
\end{aligned}
$$

が示される。

### (5)
常微分方程式を解いて、

$$
\begin{aligned}
    x(t)=ve^{(A+B)t}
\end{aligned}
$$

を得る。特に、

$$
\begin{aligned}
    x(1)=ve^{A+B}=v P^m
\end{aligned}
$$

である。

一方、

$$
\begin{aligned}
    \tilde{x}^{2m}=v\left(e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}\right)^m=vQ^m
\end{aligned}
$$

である。

よって、

$$
\begin{aligned}
    \|x(1)-\tilde{x}^{2m}\| & =\|vP^m-vQ^m\|                                                   \\
                            & \leq \|v\|\|P^m-Q^m\|                                            \\
                            & \leq \|v\|\frac{2}{m} \left(\|A\|+\|B\|\right)^2 e^{\|A\|+\|B\|} \\
                            & =\frac{C}{m}
\end{aligned}
$$

となる。ただし、$C$ は $m$ に依存しない定数である。

よって、

$$
\begin{aligned}
    \lim_{m \to \infty} m^\alpha \|x(1)-\tilde{x}^{2m}\| & \leq \lim_{m \to \infty} {m^\alpha \frac{C}{m}} \\
                                                         & =\lim_{m \to \infty} \frac{C}{m^{1-\alpha}}     \\
                                                         & =0
\end{aligned}
$$

となるので、

$$
\begin{aligned}
    \lim_{m \to \infty} m^\alpha \|x(1)-\tilde{x}^{2m}\|=0
\end{aligned}
$$

が示される。

## **Knowledge**
連立１階線形常微分方程式の解は、行列の指数関数を用いて表す事が出来る。